演藝人物：而我不羨慕陳偉霆是誰 王宗堯

2018年07月26日

演藝人物：而我不羨慕陳偉霆是誰 王宗堯

■王宗堯是圈中少有敢於發聲的藝人，今年7.1，一如以往，上街遊行。

王宗堯有新電視劇推出，叫《Plan B》，每集30分鐘，20集。以傳統電視觀眾的認知，30分鐘的劇集，應該似《愛．回家》，有無限集。

王宗堯向來反傳統。傳統的話，大概不會在龍和道戴上頭盔出現；出現過，也不會捱到今年7.1仍然上街遊行。其他明星或演員悶聲發大財，王宗堯在《Plan B》的製作團隊名單，兼任航空攝影一職。「能夠北上，似陳偉霆，可能接戲一部緊隨一部，片酬以千萬計，開30日工，開45日工，袋袋平安，安居樂業，連蠟像館都擺自己的蠟像，好勁。是不是好羨慕？我又不算特別想要。」

■2013年陳偉霆北上拍《古劍奇譚》爆紅，從此被封國民老公。

要似陳偉霆賺人仔，黃絲加身的王宗堯想也不用想。似陳家樂入一入大台便升價百倍，或者還有少少可能性。「我向來不是追求加盟大球會的球員。」王宗堯的野心，比較大，他的目標是古天樂。

古天樂最出名甚麼？古天樂出名cool，沉默，少表態。

撰文：方俊傑
攝影︰郭賢興

好人難做

王宗堯的成名作是《選戰》，是《導火新聞線》，隨港視轉型成網購，無以為繼。「可能一世人也未必遇到一齣代表作，難得在2014、2015年，社會最動盪的日子，我拍過這兩齣幾有代表性的劇集。那時，大家還對這個地方有期望，是需要所謂的曙光。無論《選戰》，還是《導火新聞線》，我覺得也代表着一種希望。」所謂希望，跟劇集情節有關，也跟港視意圖破舊立新的作風有關。然後，王維基被打壓到放棄。

「這幾年，所有香港人經歷過的，我也正在經歷。僅有的希望不斷被打沉，藝人在表態時在立場上也要有所收斂。」電視革命未竟全功，當日的港視班底很多也半被迫地回巢無綫。王宗堯身在較弱勢的Viu TV。

「除了清談節目，除了世界盃，劇集好像沒有太多人留意。我沒有期望得到稱讚，只期望提供到少少可能性，製造一個讓後生仔受落的平台和氣氛。趁新電視台還未大台化之際。」

王宗堯笑說自己越來越似幕後工作人員，幕前演出反而像客串。有份創作的新劇《Plan B》，王宗堯扮演一個典型香港仔，大學畢業，以為自己好叻，有個女朋友，有份美好的前途，很快便可以買樓結婚。「社會制度令這類人好容易被欺負，擬定好的計劃無法實行，便要改行一條完全陌生的Plan B。最後才發現自己的思想有幾幼稚，面對的惡勢力有幾強大。

「似香港在大中國之間的地位。」王宗堯說，最想表達出去的訊息，是揮之不去的無力感。嘩，沉重到極，沒有甚麼事，我去追《BB來了》好過。

防守中場

大台收視牢不可破。王宗堯說了一個故事：在世界盃舉行期間，他去餐廳，牆壁掛起的電視播放無綫劇集，王宗堯要求轉台收看免費頻道的球賽直播。東主說：「不好意思，校不到接收Viu TV。」「無辦法，的確還有很多人追《開心速遞》，開了電視，有聲，毋須用腦，無乜所謂就可以。

你說《深宮計》很成功？在哪裏？我見不到它似《瑪嘉烈與大衞》在facebook洗版。」人家畢竟有清清楚楚的收視數字。「入屋威力大不大？係好大！似陳家樂，靚仔，拍過好多港台節目，拍過港視，拍過電影，就是沒有人留意，一齣《逆緣》，立即彈起。」如果《逆緣》是Viu TV出品，沒有黎耀祥，反應大概會差天共地。

「以前，拍完一齣作品，無論有沒有信心，也會有很大寄望，覺得一定會有好大迴響。現在，做任何事，覺得盡了力便好，硬要說一個目標，只想作品有時代性有代表性。」王宗堯打了個比喻：他本來愛踢翼衞，上上落落，助攻助守，搶盡風頭。

「到狀態低沉時，就要轉做最簡單的工作，要穩陣，守好隊波，保持球隊運作便足夠，最緊要唔好輸。基礎打得好的話，捱得過低潮期，自然慢慢又會再度成形。」於是，王宗堯轉踢防守中場。美其名是無名英雄，實際上，是贏波沒有掌聲而輸波會被唾罵的代罪羔羊。

港豬

明明有潛力做一個C朗拿度，在香港，行得太前，永遠不會變球王。就算本身是球王，也會把你打回凡間。你看黃秋生。「是有很多人勸我出少句聲。我有呀！後悔？沒有後悔。我相信任何人當日有份行過出去，見證過件事，也不會對自己的行為後悔。

大家都是抱住一種想香港好的心態，我到現在也沒有變過。我表態，不代表支持港獨。香港回歸了，是中國一部份，我沒有反對。我說的，只是關於跟我和我下一代有切身影響的民生問題，例如沙中綫。高鐵可以不搭，照搭既方便又快捷持之有效的其他交通工具；連接沙田到中環的鐵路，香港人無辦法不乘搭，居然有豆腐渣工程？你見到，你不會憤怒？

「我都有想過不如做隻港豬。做了兩個鐘頭，便按捺不住。」至少有兩件事，還是要佩服王宗堯。一：幾年前年少氣盛，一腔熱血不足為奇。還未氣餒？「係無用，係辛苦，但作為一個香港人，有責任心，有良心，有些事，還是必須做。」二：面對如此局勢，還打算有下一代？「不敢。」

「如果有下一代，便有好多包袱，便會選擇離開。我不會選議員不會做高官，沒有放棄其他國籍，是有很多地方可以去，但我未想走。一開始回來，就是因為覺得香港是自己的家。」王宗堯說慶幸父親是個重視教育的家長，讓自己有學識，有見識，也懂分析。如果活於香港的下一代，還似王宗堯重視義氣、正義感、血濃於水等等所謂的普世價值，應該是壞事。「教是要教，他做不做是另一回事。

「的確，在香港，做好人，好痛苦，救人之餘，隨時被人插一刀。但何謂對，何謂錯，是不會變的，你不會突然之間覺得吃狗肉是好好的一件事。至少，澳門狗場的狗，還有很多香港人願意過去領養。」

逆境波

當不成C朗拿度，王宗堯情願效力俄羅斯。「C朗拿度年年都贏世界足球先生，但葡萄牙靠他一個人也沒有用。俄羅斯連一個球星也沒有，但整體意識優秀，成隊波夠硬淨，戰爭力便大增。」葡萄牙十六強出局，俄羅斯則打低華而不實的西班牙，到八強才給同樣齊心的克羅地亞淘汰。

王宗堯開始似個領隊，目標是拉攏一班有理念的年輕精英。「現況算不算很差？剛剛回港時，以為自己在台灣算有些經驗有些知名度，誰知卻被當成新人看待，做些行行企企的角色。那時也捱得過，現時完全不覺得辛苦。」願望是當上另一個新一代影壇大亨古天樂。「他有抱負，有能力，有人脈，很積極地做了好多事，搞特技公司，拍新戲，開經理人公司，捧新人。是我極欣賞的目標。」提也沒提過古天樂剛當上影帝。

「野心大？野心一直都在。只不過人大了，或多或少也會有點睿智，開始明白時機很重要。做甚麼，幾時做；不在那個位置時，少做一些；不代表改變方向，只不過減慢步速，謀定而後動。」王宗堯說，行到最前、領功、頭頂有光環，慢慢慢慢統統不重要，重要是成隊齊齊打贏一場極難打的逆境波，好過只捧出一個半個球星。

他似法國領隊迪甘斯。

後記：利物浦球迷的話

王宗堯曾到英國留學，支持英格蘭國家隊順理成章。套用之前談及的足球哲學，他沒有怪罪史達寧失機頻頻，反而欣賞防守中場佐敦軒達臣恍如定海神針，不求取勝，但求不敗。佐敦軒達臣被網民批評得體無完膚。

「香港的負能量，損人心態，氣候太重。做一件好事出來，沒人讚；出錯了，卻會釀成公關災難，是醜聞，好容易被好多人炒作到好大。所有人都會被批評。」

利物浦球迷為利物浦隊長說好話，不失為過。王宗堯不是董建華，並非在利物浦升讀大學，支持利物浦，一方面是利物浦出過隊披頭四，另一方面是球會在八十年代橫掃歐洲。「慢慢，才發現球會的傳統價值其實更吸引。」

所謂的傳統價值，是指利物浦不會為吸引球迷而違背信奉的理念和宗旨。「至少不會聘請摩連奴做領隊。不會買伊巴謙莫域。」摩連奴和伊巴謙莫域會帶來勝利喎。「我們追求的，不只勝利，還有一種拼搏到最後的精神。

無論踢順境波，還是踢逆境波。」資料提供，英超成立以來，利物浦從未奪冠，好多年好多年沒有踢過順境波。去屆，出人意表地打入歐聯決賽，但被強大的皇家馬德里擊潰。皇家馬德里有球王C朗拿度，同時，有其他球星如世界盃金球獎得主摩迪，連懂得倒掛金鈎的巴爾也要坐後備席。利物浦有一個接連犯下大錯的豬隊友門將卡列斯。

強弱懸殊，這一場逆境波，的確很難打，而且很漫長。而且沒人相信最終一定會取勝。

方俊傑

下一則
下一則
姚松炎敗選後泛民催谷登記 九西新選民1.3萬增幅最高

博上報姐

好煩

你羨慕得到嗎

Errrrr... who is this guy?

收皮啦二打六阿叔

借人地個名搏上報仲話唔羨慕人

支那民工樣柒頭皮 借支持垃圾聞煮上位都冇人睬尻佢 可憐蟲一條